<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="it">
    <title>Studenti del Liceo Fermi - Scuola</title>
    <subtitle>Il sito degli studenti del Liceo Scientifico E. Fermi di Padova.</subtitle>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://fermi-studenti.github.io/tags/scuola/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://fermi-studenti.github.io"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2023-09-13T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://fermi-studenti.github.io/tags/scuola/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="it">
        <title>Lettera ai primini - Giovanni Boldrin</title>
        <published>2023-09-13T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2023-09-13T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://fermi-studenti.github.io/giornalino/lettera-ai-primini-giovanni-boldrin/"/>
        <id>https://fermi-studenti.github.io/giornalino/lettera-ai-primini-giovanni-boldrin/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://fermi-studenti.github.io/giornalino/lettera-ai-primini-giovanni-boldrin/">&lt;p&gt;Trattamelo bene il Fermi, sai, mi raccomando. Ogni tanto può sembrarti un po’ scorbutico, ma sotto sotto è un romanticone. Accudiscilo con cura, ha tanto bisogno di affetto e non ricambia subito tutto quello che gli dai, è un po’ timido. Talvoltà è st***o, ma proprio tanto st***o. Non mi riferisco, e credo l’abbiate capito, alla struttura, un po&#x27; vecchiotta ma ancora fruibile (un saluto ai pinguini artici che hanno la classe in casa custode), ma all’insieme di studenti, collaboratori e professori che fanno di un edificio una scuola. I prof a volte saranno ingiusti, i vostri compagni a volte vi escluderanno, i bidelli vi insulteranno perchè non apprezzeranno i vostri capolavori astratti, impressi con così tanta fatica sul banco. Dovrei forse assicurarvi che la soddisfazione di poter prendere le chiavi dell’autogestita da maggiorenni o ricevere un saluto affettuoso dai bidelli vale abbondantemente cinque anni di “studio”. Dovrei probabilmente spendere mielose parole per convincervi a perseverare i prossimi cinque, dieci, venti anni che siano, ma non posso fare altro che invitarvi a vivere la scuola con timida sopportazione e appassionata, frenetica, viva, ossessiva partecipazione. Vivete la scuola, andate ai corsi di Astrino, fate robotica, fate teatro, salutate i collaboratori scolastici e imparate i loro nomi, sono i vostri migliori alleati. Per quanto ai professori piaccia credere il contrario, questo posto è più vostro che loro, dovete starci bene. Mi rivolgo per le ultime raccomandazioni ai pochi primini rimasti che non sono già passati all’oroscopo (spoiler se siete pesci o gemelli siete fregati); il Fermi è un luogo imprevedibile: ci sono oggetti che compaiono e scompaiono senza motivazione logica. È un posto dal quale esci o pazzo o con qualche problema, ma, nella maggior parte dei casi, saprete divinamente la biografia dettagliata, gossip amorosi compresi, di Dante. Scrivo queste ultime righe a distanza di mesi dal resto del testo, perché questa scuola sempre più mi ha deluso: come al solito non voglio generalizzare, ma, nella mia esperienza, l’ossessiva ricerca della perfezione e del voto sempre migliore di quello precedente o di quello degli altri che questa scuola impone può davvero essere dannosa. Ho avuto diversi attacchi di panico, soprattutto nell’ultimo periodo, e non è normale. Non è accettabile che un liceo dia la priorità a stupide, polverose nozioni che allo scopo primo della scuola: la formazione di persone. Ripeterò, e ne sono convinto, che, se reggerete cinque anni, ne uscirete preparati, ma quello che vi posso in tutta onestà consigliare è di non farvi problemi a cambiare. So che detto da uno sconosciuto ha ancora meno valore, ma potete fidarvi di uno che ha sbagliato scuola e ha avuto il coraggio di ammetterlo a se stesso solo quando era troppo tardi. Se cambiate scuola non avete fallito, ficcatevelo in testa; considererò la mia esperienza in questa scuola un successo se anche uno solo dei miei lettori ne prenderà atto grazie a me. Pensate sempre prima a voi stessi e alla vostra salute, poi alla scuola.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Giovanni&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="it">
        <title>Gruppo Whatsapp Prime</title>
        <published>2023-09-12T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2023-09-12T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://fermi-studenti.github.io/blog/prime/"/>
        <id>https://fermi-studenti.github.io/blog/prime/</id>
        
        <summary type="html">&lt;p&gt;Sei in prima? Entra nel gruppo per ricevere aggiornamenti importanti&lt;&#x2F;p&gt;
</summary>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="it">
        <title>La Confraternita - Lorenzo Boldrin</title>
        <published>2023-06-01T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2023-06-01T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://fermi-studenti.github.io/giornalino/la-confraternita-lorenzo-boldrin/"/>
        <id>https://fermi-studenti.github.io/giornalino/la-confraternita-lorenzo-boldrin/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://fermi-studenti.github.io/giornalino/la-confraternita-lorenzo-boldrin/">&lt;p&gt;Debbo ammettere che, all’inizio di questa storia, era scettica pure la mia visione
alla fine del tunnel, alla fine della storia, e come se non bastasse, a quelle
incertezze si accumularono moltemplici crepe di riluttanza quando, a poco a poco,
venni a sapere dell’esistenza della Confraternita. Non ero certo se cedere a tale
valanga di concrete menzogne, attraversavano la mia mente pensieri contorti che
non mi lasciavano respirare durante tutto il reportage. Sarei dovuto andare
davvero in fondo alla questione? Avrei dovuto davvero rivelare gli intrinsechi
segreti che trasudano le ampie palestre di questa scuola, i veleni sorridenti che
appiccicano le dita alle finestre; Dio, o chi per lui, mi ha incaricato di compiere
suddetto atroce mestiere – l’infido mestiere del giornalista – e come Socrate,
posto ai fianchi della sua patria Atene, ecco che mi accingo a sistemarmi nella mia
postazione. Ecco la storia della Confraternita. Il ragazzo, la ragazza, che va a scuola
al Liceo Scientifico Statale Enrico Fermi conosce sostanzialmente tre certezze: 1) la
campanella suona quando vuole; 2) Teoria Dei Bagni Correlati: se, uscendo dalla
classe e recandoti in bagno, incontri una persona del sesso opposto che si dirige
al suo bagno, vai sicuro che ritroverai suddetta persona al tuo ritorno
(pazzescamente folle e meccanicamente geniale, chi ha progettato la planimetria
scolastica doveva essere un mago dimenticato); 3) la terza certezza ti si presenta
come diretto corollario della precedente Teoria e anzi, addirittura la certezza
numero tre può permettersi di ribaltare gli schemi prestabiliti. Può capitare che,
spensierato, pensierioso, assorto nel confutare per assurdo la Teoria Dei Bagni
Correlati, scorgi da lontano, appostata davanti alla porta come un segugio
affidabile, il carrello dei bidelli, quell’autotreno, quel camion che si portano avanti
e indietro e indietro e avanti, quel veicolo che conserva i loro strumenti di tortura. I
bidelli, eccoli, guardali, osservali gongolare melliflui spazzando qui e spazzando là,
e il mocio strisciando copre i loro respiri di boria. I bidelli puliscono il bagno, ancora
quando serve. Ti dicono: vai su! Su dove? E già si rintanano tra i loro detersivi, tra le
svastiche nei bagni, tra gli insulti rivolti al Nievo (non l’ho mai capito!) e gli acronimi
anacronistici. Ma tuttavia non c’è nulla da rimproverare ai bidelli: eseguono solo
gli ordini, gli ordini della Confraternita. Ahimè, chi servivano i bidelli tra
il ‘33 e il ‘45?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Quindi un giorno – era il ventitré gennaio millenovecentonovantuno, lo ricordo
alla perfezione – finalmente ruppi gli indugi. Tutti a lamentarsi dei bidelli che
puliscono quando non devono, ma tu, tu che punti il dito: hai mai chiesto loro
perchè lo fanno? Alla vista del carrello maledetto, mi gonfiai di rabbia perchè
matematica – penultima ora – mi aveva spremuto così tanto la vescica che,&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;giuro, non riuscivo a trattenermi per la prossima ora di Inferno. Dovevo
svuotarmi, e nessuno mi avrebbe fermato. Sentivo intanto, con il lento inchino
dell’orecchio, che la bidella Lucia era in bagno a fischiettare, gioiosa com’era
sempre stata, ma non mi spaventavano i suoi peli da donna cannone, nè il suo
doppio-triplo-quintuplo mento che mi mostrava con così grande eleganza.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Mai frase più sbagliata mi fu posta.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;“Scusa, ma sto pulendo. Vai su se devi andare in bagno!”&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;“Perchè?”&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;“Perchè cosa? Perchè sto pulendo; voi ragazzacci la fate sempre fuori…”&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;“Perchè lo fai? Perchè pulisci a queste ore, alle dodici, che nessuno è ancora andato via, perchè mi fai questo donna. Perchè pulisci adesso?”&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;“Sono cose che non ti interessano, che non puoi sapere. Pensa a studiare.”&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ed allora quella spinosa risposta venne inchiodata sempre più fissa nel mio
cervello, e ci ripensavo ogni ora, il giorno dopo, per tutta la settimana, tutto il
mese, fino a marzo, che la primavera cominciava e riscaldare nuovamente il
giardino d’asfalto, infreddolito e addormentato all’inverno. Cose che non ti
interessano, che non puoi sapere… cosa mi nascondeva quella donna, cosa
voleva insinuare Lucia, che sempre era stata gentile e carina con me, eppure
in quella risposta malefica il tempo si era fermato e avevo notato il suo ghigno
diabolico sotto quintali di trucco mal disegnato. Lucia era magra come un
lampione, e mi aveva illuminato sugli oscuri segreti di quella scuola.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ne parlavo con i compagni, con i professori. I primi mi dicevano di lasciar
perdere, che la scuola italiana è allo sbando e che nulla può salvare noi poveri
studenti abbandonati a loro stessi – e quasi pensavo che fossero&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;conniventi, che avessero un patto con i bidelli; i secondi invece, miseri, vuoti
professori dagli occhi tristi, mi guardavano con la malinconia di chi vede
deragliare il treno dei desideri che cantava Celentano, affermavano spenti che
il pomeriggio non è più azzuro da un bel po’, il cielo sarà sempre meno blu e più
inquinato, e che dovevo studiare Jacopone Da Todi, senza fare domande.
Capivo che non sapevano niente, oppure sapevano ma erano
21talmente grigi e insapore e incolore che non avrei cavato nulla dai loro ispidi
personaggi, così vicini eppure così lontani.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Andai a discuterne con il preside e, alla mia domanda: perchè puliscono i bagni
quando siamo ancora a scuola?, mi sminuì con una risata, mi allontanò con un
gesto voluminoso della mano. Secondo la sua voce possente, non avevo da
preoccuparmi, ancora, ma mi fissava come un umano studia un extraterrestre,
come un umano osserva un animale che ha appena imparato a ragionare, come un
umano che scopre che non tutto è sotto il suo controllo. I suoi improvvisi
movimenti, che pensava io non carpissi, ebbene, io li carpivo eccome: sentivo che
stavo scuotendo qualcosa e quei presidi atavici incollati alle pareti mi scrutavano
come avessi rotto il tabù. Mi avevano sfidato: avevo colto la mela proibita,
dall’albero vietato giù nel cortile di pietra, e la mangiavo, cazzo se era buona. Il
preside mi controllò finchè non fui fuori dalla sua stanza e allora, attivato dai miei
convulsi pensieri paranoici, mi spalmai con l’orecchio alla sua porta, per origliare
le sue prossime mosse. Se c’era qualcuno che sapeva qualcosa, di sicuro era il
preside: come mi sbagliavo! Quanto pensavo di essere vicino alla verità! Non era
altro che una pedina, su una scacchiera che si allargava a vista d’occhio.
Ascoltavo flebilmente l’ansimare gravoso del preside, da fuori la stanza, e
percepivo la propagazione della vibrazione che i suoi pesanti passi trasmettevano
dalle sue gambe al mio corpo martoriato dai dubbi. Dovette aver preso in mano la
cornetta, il telefono pulsante all’orecchio accorto, disse: “Si stanno svegliando.
Non sono scemi.”&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Era il marzo odoroso, e solevo così passare i miei pomeriggi; meno azzurri certo
(non trovavo più nemmeno l’Africa in giardino), eppure, eppure ecco che la
macchina iniziava a scricchiolare.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
