<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="it">
    <title>Studenti del Liceo Fermi - Scienza</title>
    <subtitle>Il sito degli studenti del Liceo Scientifico E. Fermi di Padova.</subtitle>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://fermi-studenti.github.io/tags/scienza/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://fermi-studenti.github.io"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2023-06-01T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://fermi-studenti.github.io/tags/scienza/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="it">
        <title>Alternative alle batterie al litio... dal mare - Mattia Martini</title>
        <published>2023-06-01T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2023-06-01T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://fermi-studenti.github.io/giornalino/alternative-alle-batterie-al-litio-dal-mare-mattia-martini/"/>
        <id>https://fermi-studenti.github.io/giornalino/alternative-alle-batterie-al-litio-dal-mare-mattia-martini/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://fermi-studenti.github.io/giornalino/alternative-alle-batterie-al-litio-dal-mare-mattia-martini/">&lt;p&gt;Il mercato delle auto elettriche sta subendo crescite importanti tanto
che alcuni dati mostrano come i veicoli elettrici siano riusciti negli
ultimi anni ad aumentare del +207% (2020), segnando un +753%
rispetto all’anno precedente. È chiaro dunque che la richiesta da parte
degli utenti di veicoli elettrificati è destinata a crescere con il passare
del tempo. Conseguentemente, anche la richiesta di batterie per le
auto elettriche sta attraversando una fase di crescita considerevole.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Oggi la quasi totalità delle batterie di auto elettriche è basata sul litio,
un elemento che garantisce buone prestazioni ma possiede anche
numerosi difetti: spesso viene estratto in cattive condizioni di lavoro,
richiede processi produttivi che danneggiano l’ambiente e si trova
soltanto in alcuni Paesi del mondo. Per questo da tempo si cerca
un’alternativa. Una possibilità è quella di sostituire il litio con il sodio,
molto più facilmente disponibile visto che abbonda nell’acqua di mare.
però sugli elettrodi delle batterie al sodio, con l’uso, si creano depositi
di metallo che alla lunga impediscono il loro funzionamento ottimale.
Una soluzione potrebbe arrivare dalle alghe.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Un gruppo di ricercatori dell’università di Bristol, nel Regno Unito,
guidato da Steve Eichhorn, per sbloccare i depositi metallici ha
realizzato un separatore tra elettrodi basato su alghe brune raccolte
sulla costa scozzese. Queste alghe contengono nanocristalli di
cellulosa di circa 10 nanometri di diametro e 200 di lunghezza, che
hanno consentito di produrre batterie funzionanti anche dopo mille
cicli di ricarica. Eichhorn nota che, grazie al sodio e alle alghe, si può
dire che la nuova batteria proviene quasi interamente dal mare.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="it">
        <title>Dengue: Una epidemia dimenticata - Ali Abbasi</title>
        <published>2023-06-01T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2023-06-01T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://fermi-studenti.github.io/giornalino/dengue-ali-abbasi/"/>
        <id>https://fermi-studenti.github.io/giornalino/dengue-ali-abbasi/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://fermi-studenti.github.io/giornalino/dengue-ali-abbasi/">&lt;p&gt;Che cos&#x27;è il dengue e perché se ne sta parlando così tanto in questi
giorni?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;La febbre dengue, chiamata anche febbre spaccaossa, è una malattia
infettiva virale e tropicale causata dal Dengue virus la quale si
presenta in cinque sierotipi. La malattia è trasmessa dalle zanzare del
genere &lt;em&gt;Aedes&lt;&#x2F;em&gt;, soprattutto dalla specie &lt;em&gt;Aedes aegypti&lt;&#x2F;em&gt; (zanzara della
febbre gialla), ma anche del genere &lt;em&gt;Aedes albopictus&lt;&#x2F;em&gt; (zanzara tigre).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Circa l&#x27;80% dei pazienti sono asintomatici o hanno una lieve febbre, ma
spesso si soffre di cefalea tipicamente retrooculare, mialgia, artralgia
e esantema. Invece il 5% dei pazienti presenta una forma grave che può
essere potenzialmente fatale e può degenerare in febbre emorragica
pericolosa per la vita, con trombocitopenia, emorragie e perdita di
liquidi, che può evolvere in shock circolatorio.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Questa malattia esiste da molto tempo, infatti nell&#x27;enciclopedia medica
cinese, realizzata durante la Dinastia Jin tra il 265 e il 420, si fa
riferimento a un &quot;veleno acquoso&quot; associato a insetti volanti. Più
tardi, tra il 1779 e il 1780, venne documentata per la prima volta
durante l&#x27;epidemia che colpì America Settentrionale, Africa e gran parte
dell&#x27;Asia. Poi nel 1906 viene confermata la trasmissione della malattia
mediante i vettori scritti sopra e nel 1907 venne dimostrata la sua
causa virale. A partire dalla seconda guerra mondiale le epidemie di
dengue sono aumentate esponenzialmente diventando una delle cause di
mortalità infantile nelle Americhe e nelle isole dell&#x27;Oceano Pacifico,
inoltre attualmente questo virus infetta circa 50 milioni di persone
all&#x27;anno ed è la causa di 20-25 mila morti l&#x27;anno.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;L&#x27;ultimo caso è rappresentato dall&#x27;epidemia in Argentina nel 2023 nella
quale sono state contagiate più di 40000 persone e i morti sono più di
39. Questi dati sono molto allarmanti, infatti secondo l&#x27;OMS al momento
circa metà della popolazione mondiale è a rischio di dengue; ma la buona
notizia è che l&#x27;Ema ha autorizzato l&#x27;immissione nel commercio di un
nuovo vaccino contro questo virus che dovrebbe proteggere tutte le
persone sopra i 4 anni.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Fonti:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.repubblica.it&#x2F;salute&#x2F;2023&#x2F;04&#x2F;21&#x2F;news&#x2F;dengue_argentina_allarme_oms-397048836&#x2F;&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.repubblica.it&#x2F;salute&#x2F;2023&#x2F;04&#x2F;21&#x2F;news&#x2F;dengue_argentina_allarme_oms-397048836&#x2F;&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.gazzetta.it&#x2F;salute&#x2F;21-04-2023&#x2F;febbre-dengue-in-argentina-e-epidemia-bassetti-presente-in-europa.shtml&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.gazzetta.it&#x2F;salute&#x2F;21-04-2023&#x2F;febbre-dengue-in-argentina-e-epidemia-bassetti-presente-in-europa.shtml&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;it.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;Dengue&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;it.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;Dengue&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.fnob.it&#x2F;2023&#x2F;04&#x2F;26&#x2F;argentina-e-emergenza-dengue-gia-30-morti-e-piu-di-40mila-casi&#x2F;&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.fnob.it&#x2F;2023&#x2F;04&#x2F;26&#x2F;argentina-e-emergenza-dengue-gia-30-morti-e-piu-di-40mila-casi&#x2F;&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
